\chapter{Routers and Switches}

Router sind zuständig dafür, Pakete anhand der Informationen im IP-Header (i.\,d.\,R.) weiterzuleiten.
Das passiert anhand der Forwarding-Tabelle (berechnet aus der Routing-Tabelle),
die eindeutig einen Next Hop für eine Zieladresse festlegt.
Router werden üblicherweise in \emph{Points of Presence} (POPs) (z.\,B. DE-CIX) zusammengeschlossen.
Das Internet ist also kein gut vermaschtes Netz,
sondern die Vermaschung konzentriert sich eher auf wenige POPs.

\section{Why we Need Faster Routers}

Router werden i.\,d\,.R. für größe Bandbreiten ausgelegt,
da diese sonst leich zum Bottleneck werden können.
Schnelle Router sind wichtig, um Kapazitäten, Kosten, Größe und Stromverbrauch am POP zu senken.
Entscheidend sind die Port-Kosten.
Je weniger Ports benutzt werden sollen, umso schneller muss der Router werden.
In POPs mit großen Routern können Pakete innerhalb des POPs mit deutlich weniger Interconnections weitergeleitet werden,
während bei kleineren Routern deutlich mehr Verbindungen nötig sind
(um alles miteinander zu verbinden).

Zur Steigerung von Übertragungsgeschwindigkeiten ist es bspw. auch möglich,
die Wandlung der Daten in elektrische Signale an Routern für einzelne Farben in einem WDM auszulassen
und stattdessen über ein Prisma die Farbe direkt an die passende Zielfaser weiterzuleiten.
Dies spart teure Umwandlungen und erhöht den Durchsatz.

\section{Why Making Fast Routers is Difficult}

Moore's Law ist für CPUs nicht mehr gültig und wurde für Speicher nie erreicht.
Weder Kapazität, Bandbreite noch Zugriffszeiten bei Speicher
folgen Moore's Law, sondern steigen deutlich langsamer.

\section{First Generationn Routers}

Zu BNC-Zeiten gab es für jeden Anschluss ein Line Interface mit BNC-Anschlüssen,
die an einer gemeinsamen Backplane angeschlossen waren.
Durch die Bus-Architektur muss jedes Pakete zweimal über den Datenbus gesendet werden.

\section{Second Generation Routers}

Zusätzlich werden auf den Line Cards Forwarding Caches eingebaut,
die ausgehende Interfaces zwischenspeichern,
wodurch die meisten Pakete nur einmal über den Datenbus geschickt werden müssen.
Durch das Caching können jedoch Reordering-Probleme auftreten,
wenn ein zweites Paket dank Cache schon verschickt werden kann,
während das erste Paket noch im Paketpuffer ist.

\section{Third Generation Routers}

In der Backplane wird eine Switchingmatrix gepflegt,
um Pakete hin- und herzusenden.
In den Line Cards wird jeweils eine Forwarding-Tabelle von der CPU gepflegt,
sodass keine Zugriffe mehr auf die Backplane nötig sind,
um das Zielinterface zu bestimmen.

\section{Fourth Generation Routers}

Router sind teilweise als Multi-Chassis-Systeme mit optischen Links zwischen den Chassis aufgebaut.
Damit hat man im Prinzip schon ein Netzwerk innerhalb des Routers.

\section{Generic Router Architecture}

Bei jeden eingehenden Paket wird anhand der IP-Adresse der Zielport aus der Forwarding-Table ausgelesen.
Header (TTLs) werden aktualisiert und über ein Switching Fabric an den Output Buffer des ausgehenden Interfaces geschickt.
Anschließend wird das Paket am ausgehenden Link verschickt.

Für diese Vorgänge ist generell sehr wenig Zeit möglich;
bspw. sind für 40~Gbps-Switching 8\,ns Zeit für IP-Adress-Lookup verfügbar.
Solche Lookups können jedoch nicht mit einfachen Hash-Tabellen gelöst werden,
da diese Worst Case mehr Speicher nehmen als verfügbar ist.
Durch Bäume lassen sich zwar die hierarchischen Strukturen,
die für Lookups in CIDR nötig sind, speichern,
jedoch sind bei Baumsuchen Speicherzugriffe nicht sehr cacheeffizient,
was Lookups durch Cache Misses sehr teuer machen kann.

Für die Speicherung im Routern werden statt normalem RAM TCAMs benutzt.
Dabei werden die Adressen für die Routen hinterlegt.
Alles hinter der Subnetzmaske wird dabei auf „don't care“ gesetzt.
Für eingehende Pakete werden dann einfach alle Lines im TCAM
parallel durchsucht und der Eintrag mit der höchsten Priorität benutzt.
So kann deterministisch und schnell eine Pattern-Suche gemacht werden.
Nachteil dieser Technik sind hoher Energieverbrauch
(es wird immer der ganze Speicher angesprochen) und hohe Kosten.

Für die Logik werden gerne FPGAs/ASICs eingesetzt.

\section{Buffer Placement}

Pakete müssen gelegentlich auch mal gespeichert werden.
Dies kann entweder am Input Port oder am Output Port gemacht werden.
Je nachdem, wo man dies tut, hat es verschiedene signifkant Eigenschaften.

\subsection{Output queueing}

Output queueing ist hinsichtlich der Latenz optimal.
Worst Case kommt an jedem Input Port etwas für denselben Output Port an,
die jedoch dort einfach gespeichert werden können, ohne andere Prozesse zu stören.
Allerdings muss das Switching Fabric das \(n\)-fache (\(n\) ist die Anzahl Ports) der Line Rate schaffen.

\subsection{Input queueing}

Queues werden kurz vor dem Switching Fabric eingesetzt.
Wenn jetzt also mehrere Ports einen Output Port ansprechen wollen,
müssen die meisten warten.
Für die Entscheidung, welches Paket wann geschickt wird,
ist jetzt ein Scheduler nötig.
Dafür muss die Switching Fabric aber nur so viel Durchsatz wie Line Rate haben,
da an jeden Output Port höchstens mit Line Rate gesendet wird.

Input queueing ist anfällig für Head of Line Blocking.
Wenn ein Paket in der Queue nicht verschickt werden kann,
können auch nachfolgende Pakete dieses Input Ports
(also auch solche, die an andere, freie Ports gerichtet sind),
nicht verschickt werden.
Also erhöht sich die Latenz und der maximale Durchsatz verringert sich.

\subsection{Virtual Output Queueing}

An die Input Queues werden jetzt mehrere Queues gesetzt
(eine für jeden Output Port).
Jetzt kann ein Scheduler entscheiden,
welcher Port jetzt für welchen Output Port drankommt.
Dies erlaubt es, dass Pakete andere überholen können,
wenn sie an einen anderen Output Port gehen.
Damit wird es wieder latenzoptimal.

\section{The Evolution of Switching}

Die gezeigten Verfahren sind zwar in der Theorie sehr gut,
in der Praxis aber nur schwer umzusetzen.
In der Praxis werden stattdessen schnellere Interfaces benutzt,
um mehr Durchsatz zu erzielen.

